Seuraavissa harjoituskokeissa on kussakin kahdeksan tehtävää, jotka on suunniteltu niin, että jokaisesta (alakohtineen) saa korkeintaan kuusi pistettä. %tulevaisuudessa täydet ratkaisut pisteytysohjeineen

\subsection*{Harjoituskoe 1}

\begin{tehtava}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Perustele, onko $t^{\pi}+1$ polynomi. ($1$\,p.)}
	\alakohta{Trinomi kerrotaan toisella trinomilla. Kuinka monta termiä syntyneeseen uuteen polynomiin tulee (ennen mahdollista sieventämistä)? ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Mikä on tulomuodossa esitetyn polynomin $(x^2+1)^{10}(1-x)^2$ aste? ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Mainitse jokin luku, joka kuuluu reaalilukuvälille $]1,966;1,967[$. ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Mikä on korkeimman asteen termin kerroin polynomiyhtälössä $9\,001k^2-\frac{1}{4}k-\sqrt{2}k^3=-k^2+k^3$? ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Polynomi voidaan esittää tulomuodossa $(x-2)x(x+3)$. Mikä on kyseisen polynomin suurin nollakohta? ($1$\,p.)}
	\alakohta{Minkälainen (muoto \& mahdollinen suunta) kuvaaja on polynomifunktiolla $P$, jonka arvot lasketaan yhtälöllä $P(t)=-100-\frac{1}{2}t$? ($1$\,p.)}
	\alakohta{Jaa tekijöihin polynomi $x^2+2x+1$. ($1$\,p.)}
	\end{alakohdat}
 			\begin{vastaus}
 				\begin{alakohdat}
	\alakohta{Ei ole polynomi, sillä muuttujan $t$ eksponentti ei ole luonnollinen luku.}
	\alakohta{Yhdeksän}
	\alakohta{$22$}
	\alakohta{Esimerkiksi $1,9665$ (reuna-arvot eivät kuulu välille!)}
	\alakohta{$1+\sqrt{2}$}
	\alakohta{$x=2$}
	\alakohta{laskeva suora}
	\alakohta{Suoraan muistikaavalla saadaan $x^2+2x+1=(x+1)^2$.}
	\end{alakohdat}
 			\end{vastaus}
 \end{tehtava}
 
 \begin{tehtava}
	\begin{alakohdat}
\alakohta{Näytä, että polynomiyhtälöt $(t+1)^2=t+1$ ja $t^2=-t$ ovat samat.}
\alakohta{Osoita, että $\sqrt{11+4\sqrt{6}}=\sqrt{3}+2\sqrt{2}$.} %esimerkkitehtävä+harjoituksia!
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
\alakohta{Avaa ensimmäisestä yhtälöstä sulut, kumoa ykköset ja yhdistä ensimmäisen asteen termit oikealle -- totea yhtäläisyys}
	\alakohta{Korottamalla $\sqrt{3}+2\sqrt{2}$ neliöön ja käyttämällä muistikaavoja saadaan $11+4\sqrt{6}$.}
	\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise epäyhtälöistä $x$.
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{$\frac{2x}{3}-1\geq \frac{3}{2}x$}
	\alakohta{$(\frac{1}{2}x-1)^2<1-(x-1)^2$}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
		\alakohta{$x\leq -\frac{6}{5}$}
	\alakohta{$\frac{2}{5}<x<2$}
	\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise yhtälöistä tuntematon reaaliluku $z$.
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{$(2+\frac{\sqrt{2}}{2})z^2-z=\sqrt{2}z^3$}
	\alakohta{$z^4-2z^2+1=0$}
	\end{alakohdat}
		\begin{vastaus}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{$z=0$ tai $z=\frac{1}{2}$ tai $z=\sqrt{2}$}
	\alakohta{$z=-1$ tai $z=1$}
	\end{alakohdat}
		\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Millä parametrin $k$ arvoilla yhtälöllä $kx^2-(k+1)x+1=0$ on kaksi erisuurta reaalijuurta?
	\begin{vastaus}
Kaikilla paitsi $k=0$
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava} %tästä pari perustehtävää ja kertaustehtäävää, myös suhteellisena, eikä tunnetuilla absoluuttisilla + kuinka paljon rahaa on tilillä kolmen vuoden kuluttua ilman lisätlalletusta?
Sofie tallettaa $1\,000$ euroa uudelle pankkitilille vuoden alussa ja uudelleen saman verran vuoden kuluttua. Pankki maksaa talletukselle vuosikorkoa siten, että kahden vuoden kuluttua ensimmäisestä talletuksen tilillä on rahaa $2\,100$ euroa. Kuinka suuri on pankin tarjoama korkokanta prosentin kymmenesosan tarkkuudella? Inflaatiota ja korkotuotoista maksettavaa lähdeveroa ei oteta huomioon. Muita tilitapahtumia ei ole.
	\begin{vastaus}
	Jos pankin korkokerroin on $x=(1+\frac{p}{100})$, niin vuoden kuluttua tilillä on rahaa $1\,000x$. Kahden vuoden kuluttua tilillä on rahaa $((1\,000x)+1\,000)x)$, mikä sisältää molemmat talletukset ja kaksi vuosikorkoa. Saadaan yhtälö $((1\,000x)+1\,000)x)=2\,100$ eli sievennettynä ja uudelleen järjesteltynä $1\,000x^2+1\,000x-2\,100=0$. Ratkaisukaavalla tai laskimella saadaan kaksi ratkaisua, joista hyväksytään vain positiivinen: $x=\frac{1}{10}(\sqrt{235}-5)\approx1,033$. Pankin tarjoama vuosikorkokanta on siten $3,3$\,\%.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Mikä on funktion $f:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$, pienin arvo, kun funktion arvot määritellään kaavalla $f(x)=3x^2-12x+6$?
	\begin{vastaus}
	$-6$ (vetoaminen paraabelin symmetrisyyteen, että pohja on nollakohtien puolivälissä, tai vastaus nähdään neliöön täydennetystä lausekkeesta perustellen, että reaaliluvun neliö voi olla vähintään nolla)
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Osoita, että kolmannen asteen polynomi $x^3 \pm y^3$ voidaan esittää tulomuodossa $(x \pm y)(x^2 \mp xy+y^2)$. ($2$\,p.)}
	\alakohta{Ratkaise epäyhtälö $z^3-8\geq z-2$. ($4$\,p.)}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Purkamalla sulkeet lausekkeesta $(x \pm y)(x^2 \mp xy+y^2)$ saadaan vaadittu $x^3 \pm y^3$. (Huomaa, toisiaan vastaavat etumerkit!)}
	\alakohta{Kirjoitetaan epäyhtälö $z^3-8\geq z-2$ a-kohdan kaavan avulla muodossa $(z-2)(z^2+2z+4) \geq z-2$. Epäyhtälöstä voidaan jakaa tekijä $z-2$ pois, mutta sitä varten tutkitaan erikseen tilanteet $z=2$, $z<2$,  ja $z>2$.
	
	Jos $z=2$, niin alkuperäinen epäyhtälö yksinkertaistuu muotoon $0\geq0$, mikä pitää paikkansa.
	
	Jos $z>2$, niin $z-2>0$, eli lauseke $z-2$ on positiivinen. Jakamalla epäyhtälö puolittain kyseisellä lausekkeella säilyttää suuruusjärjestyksen, eli epäyhtälömerkkiä ei tarvitse kääntää. Siis epäyhtälöstä $(z-2)(z^2+2z+4) \geq z-2$ on yhtäpitävä epäyhtälön $z^2+2z+4 \geq 1$ kanssa. Tästä saadaan edelleen toisen asteen polynomiepäyhtälö $z^2+2z+3 \geq 0$. Vasemman puolen polynomin diskrimanttia tutkimalla selviää, että kyseisellä polynomilla ei ole nollakohtia. Koska lisäksi kyseisen polynomin kuvaaja on ylöspäin aukeava paraabeli, voidaan päätellä, että polynomi $z^2+2z+3$ saa vain positiivisia arvoja. Epäyhtälö $z^2+2z+3 \geq 0$ pitää siis paikkansa kaikilla kahta suuremmilla muuttujan $z$ arvoilla.

Jos $z<2$, epäyhtälö $(z-2)(z^2+2z+4) \geq z-2$ muuttuu muotoon $z^2+2z+4 \leq 1$ eli $z^2+2z+3 \leq 0$. Aiemmin jo todettiin, että vasemman puolen polynomi on aina positiivinen, joten epäyhtälö ei pidä paikkaansa millään kahta pienemmillä $z$:n arvoilla.

Yhdistämällä osatulokset päädytään päätelmään, että alkuperäisen epäyhtälön $z^3-8\geq z-2$ ratkaisu on $z\geq 2$.
	}
	\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
\newpage
\subsection*{Harjoituskoe 2}

\begin{tehtava}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Perustele, onko $\frac{1}{t^2}+\pi$ polynomi. ($1$\,p.)}
	\alakohta{Binomi kerrotaan trinomilla. Kuinka monta termiä syntyneeseen uuteen polynomiin tulee (ennen mahdollista sieventämistä)? ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Mikä on tulomuodossa esitetyn polynomin $(x^3+1)^5(1-x)^3$ aste? ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Esitä ehto $x\in ]-\pi,42]$ kaksoisepäyhtälönä. ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Jaa polynomi $y^2-2y+1$ tekijöihin. ($1$\,p.)}
	\alakohta{Sievennä $\frac{x^2-10^{102}}{x-10^{51}}$ ($1$\,p.)}
	\alakohta{Minkälainen (muoto \& mahdollinen suunta) kuvaaja on polynomifunktiolla $P$, jonka arvot lasketaan yhtälöllä $P(t)=12,34^{56}-789t^2$? ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Polynomi voidaan esittää tulomuodossa $(x-32)x(x+23)$. Mikä on kyseisen polynomin pienin nollakohta? ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Kuinka monta nollakohtaa voi korkeintaan olla kuudennen asteen polynomilla? ($0,5$\,p.)}

	\end{alakohdat}
 			\begin{vastaus}
 				\begin{alakohdat}
	\alakohta{Ei ole, sillä muuttujan $t$ eksponentti ($-2$) ei ole luonnollinen luku.}
	\alakohta{kuusi}
	\alakohta{$18$}
	\alakohta{$\pi < x \leq 42$}
	\alakohta{Suoraan muistikaavalla saadaan $y^2-2y+1=(y-1)^2$.}
	\alakohta{$x+10^{51}$}
	\alakohta{alaspäin avautuva paraabeli}
	\alakohta{$x=-23$}
	\alakohta{kuusi}
	\end{alakohdat}
 			\end{vastaus}
 \end{tehtava}
 
 \begin{tehtava}
 Ratkaise yhtälöistä reaalinen tuntematon $t$.
 	\begin{alakohdat}
 	\alakohta{$(9-t^2)(t-1)t=0$}
 	 \alakohta{$(2t^2-1)(t-1)=1$}
 	\end{alakohdat}
 	\begin{vastaus}
 	\begin{alakohdat}
 	 		\alakohta{$t=\pm 3$, $t=0$ tai $t=1$}
 		\alakohta{$t=0$ tai $t=\frac{1}{2}(1-\sqrt{3})$ tai $xt\frac{1}{2}(1+\sqrt{3})$}
 	\end{alakohdat}
 	\end{vastaus}
 \end{tehtava}

\begin{tehtava}
lineaaristen mallien vertailu

Vuokra-auto
	\begin{vastaus}
	
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Reaaliluvuista $a$ ja $b$ tiedetään, että $a<b$. Osoita kyseistä epäyhtälöä muokkaamalla, että lukujen $a$ ja $b$ aritmeettinen keskiarvo on todellakin lukujen $a$ ja $b$ välissä.
	\begin{vastaus}
	Osoitetaan ensin, että keskiarvo $\frac{a+b}{2}$ on suurempi kuin $a$:
	\begin{align*}
	a&<b && ||+a \\
	2a&<a+b && ||:2 \\
	a&<\frac{a+b}{2} && 
	\end{align*}
	
	Osoitetaan sitten, että keskiarvo on pienempi kuin $b$:
	\begin{align*}
	a&<b && ||+b \\
	a+b&<2b && ||:2 \\
	\frac{a+b}{2}<b &&
	\end{align*}
	
	Koska keskiarvo on suurempi kuin $a$ mutta pienempi kuin $b$, on se $a$:n ja $b$:n välissä. (Todistuksen kannalta ei ole väliä, minkä merkkisiä $a$ ja $b$ ovat.) 
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Toisen asteen yhtälön sovellus
	\begin{vastaus}
	
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

%\begin{tehtava}
%Kajsalla on maatila, minne hän on rakentamassa uutta hevosaitausta. Aitatarvikkeita on ostettu niin paljon, että aitaa voidaan rakentaa $200$ metriä.
%	\begin{vastaus}
%	
%	\end{vastaus}
%\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Määritä pienin kokonaisluku, joka toteuttaa epäyhtälön $\frac{1}{4}x^4<240+x^2$.
	\begin{vastaus}
	$x=-5$
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	\begin{alakohdat}
\alakohta{Avaa sulut lausekkeesta $(a-b)^3$ ja sievennä tulos. ($2$\,p.)}
\alakohta{Ratkaise reaaliluku $x$ yhtälöstä $x^3-3x^2+3x=9$. ($4$\,p.)}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
\alakohta{$a^3-3a^2b+3ab^2-b^3$}
\alakohta{Binomin kuutioksi täydentämällä saadaan yhtälö potenssiyhtälö $(x-1)^3=8$, jonka ratkaisuna $x=3$}
	\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Muodosta muuttujan $a$ funktio $f$, joka antaa toisen asteen polynomin $ax^2+2x+2a$ nollakohtien etäisyyden. Määritä funktion $f$ laajin reaalinen määrittelyjoukko ja arvojoukko.
	\begin{vastaus}
	Nollakohtien erotusfunktion määrittelee yhtälö $f(a)=\frac{\sqrt{4-8a^2}}{a}$. Määrittelyjoukkoa rajoittavia tekijöitä ovat neliöjuuri ja jakolasku. Nimittäjän perusteella vaaditaan $a\neq 0$, neliöjuuren perusteella $4-8a^2\geq 0$. Epäyhtälöstä saadaan ratkaisuksi $-\frac{1}{\sqrt{2}}\leq a \leq \frac{1}{\sqrt{2}}$. Yhdistämällä tiedot saadaan määrittelyjoukoksi kaksiosainen reaalilukuväli $[-\frac{1}{\sqrt{2}},0[\cup ]0,\frac{1}{\sqrt{2}}]$.
	
	Arvojoukon voi päätellä asettamalla funktion arvoksi tuntematon $t$ ja ratkaisemalla yhtälöstä muuttuja $x$:
	$$\frac{\sqrt{4-8x^2}}{x}=t$$
	$$\sqrt{4-8x^2}=tx$$
	$$4-8x^2=(tx)^2=t^2x^2$$
	$$t^2x^2+8x^2=4$$
	$$(t^2+8)x^2=4$$
	$$x^2=\frac{4}{t^2+8}$$
	$$x=\pm \frac{2}{\sqrt{t^2+8}}$$
	
	Huomataan, että saadun lausekkeen perusteella ei ole mitään syytä rajoittaa $t$:n arvoja. Funktion arvojoukko on siis koko reaalilukujen joukko $\mathbb{R}$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsection*{Harjoituskoe 3}

\begin{tehtava}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Perustele, onko $\sqrt{k}+\sqrt{2}$ polynomi. ($1$\,p.)}
	\alakohta{Binomi kerrotaan trinomilla. Kuinka monta termiä syntyneeseen uuteen polynomiin tulee (ennen mahdollista sieventämistä)? ($1$\,p.)}
	\alakohta{Mikä on tulomuodossa esitetyn polynomin $(x^3+1)^5(1-x)^3$ aste? ($1$\,p.)}
	\alakohta{Selitä, miksi kerrottaessa epäyhtälöä negatiivisella luvulla epäyhtälön merkki kääntyy. ($1$\,p.)}
		\alakohta{Esitä muuttujaa $x$ koskeva kaksoisepäyhtälönä esitetty ehto $-\frac{2}{3}<x\leq100$ joukko-opillisesti. ($1$\,p.)}
		\alakohta{Muuttujan $x$ arvot ovat suoraan verrannollisia $y$:n arvoihin. Perustele, voiko $x$:n ja $y$:n välinen yhteys olla polynomiaalinen. ($1$\,p.)}
	\end{alakohdat}
 			\begin{vastaus}
 				\begin{alakohdat}
	\alakohta{Ei ole, sillä muuttujan $k$ eksponentti $\frac{1}{2}$ ei ole luonnollinen luku.}
	\alakohta{kuusi}
	\alakohta{$18$}
	\alakohta{$\pi < x \leq 42$}
	\alakohta{$x\in ]\frac{2}{3},100]$}
	\alakohta{Jos $x\propto y$, niin voidaan kirjoittaa $x=ky$, missä $k$ on vakio. Yksiterminen lauseke $ky$ on polynomi.}
	\end{alakohdat}
 			\end{vastaus}
 \end{tehtava}
 
 \begin{tehtava}
Olkoot $a$, $b$, $c$, $d$ ja $n$ lukuja. Osoita, että $$(a^2+nb^2)(c^2+nd^2)=(ac+nbd)^2+n(ad-bc)^2.$$
	\begin{vastaus}
	Puretaan sulkeet auki ja täydennetään binomien neliöiksi.
		\begin{align*}
		(a^2+nb^2)(c^2+nd^2) \\
		&=a^2c^2+na^2d^2+nb^2c^2+n^2b^2d^2 \\
		&= a^2c^2+n^2b^2d^2+na^2d^2+nb^2c^2 \\
		&= a^2c^2+n^2b^2d^2+na^2d^2+nb^2c^2 +2nabcd-2nabcd \\
		&= a^2c^2+2nabcd+n^2b^2d^2+na^2d^2-2nabcd+nb^2c^2 \\
		&= (ac+nbd)^2+na^2d^2-2nabcd+nb^2c^2 \\
		&= (ac+nbd)^2+n(a^2d^2-2abcd+b^2c^2) \\
		&= (ac+nbd)^2+n(ad-bc)^2 \\
\end{align*}
Huom.! Voi myös ''lähteä lopusta'', eli purkaa lauseke $(ac+nbd)^2+n(ad-bc)^2$ ja sitten ryhmitellä vastaus tulomuotoon $(a^2+nb^2)(c^2+nd^2)$. Kumpikin käy.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

 \begin{tehtava}
Tykin ammuksen lentokorkeus $h$ ajanhetkellä $t$ (sekunteina) laukaisun jälkeen noudattaa likimain yhtälöä on $h(t)=h_0+v_0t-\frac{1}{2}gt^2$, missä $h_0$ on laukaisukorkeus metreinä, $v_0$ ylöspäin suuntautuva pystysuora lähtönopeus yksikössä m/s, ja $g$ on putoamiskiihtyvyys $9,81$\,m\,s$^{-2}$. Ammus poistuu laukaisussa tykin piipusta metrin korkeudelta ylöspäin suuntautuvalla nopeudella $15,5$\,m/s. Kuinka kauan kestää ennen kuin tykinkuula osuu maahan? Piirrä tilanteesta kuva.
	\begin{vastaus}
	Ammus osuu maahan noin $3,22$ sekunnin päästä. %FIXME: kuva!
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Millä vakion $t$ arvoilla yhtälöllä $tx^2+tx-6=0$ ei ole lainkaan reaalisia ratkaisuja?
	\begin{vastaus}
Ei millään
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Tutkitaan polynomifunktiota $P$, jonka arvot määritellään kaavalla $P(x)=x^3-2x^2-x$. Millä $x$:n arvoilla polynomi saa positiivisia arvoja?
	\begin{vastaus}
	Kun $1-\sqrt{2}<x<0$ tai $x>1+\sqrt{2}$
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise yhtälö $y$ yhtälöstä $y^{2n}-y^n=2$.
	\begin{vastaus}
$y=(-1)^{\frac{1}{n}}$ (Tämä ei ole välttämättä reaalinen -- riippuu $n$:n arvosta.) tai $y=2^{\frac{1}{n}}$
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise yhtälö $t^5-t^4=t^2-t^3$.
	\begin{vastaus}
$t^5-t^4=t^2-t^3$ vastaa yhtälöä $t^5-t^4+t^3-t^2=0$, jonka taasen saa yhteisen tekijän (useaan kertaan) ottamalla muotoon $t^2(t-1)(t^2+1)=0$, eli reaaliset nollakohdat ovat $t=0$ ja $t=1$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Polynomin $Q$ muuttuja on $x$, ja polynomi voidaan esittää tulomuodossa $(ax-b)(\frac{2ab}{a^2+b^2}x-1)(bx-a)$, missä $a$ ja $b$ ovat reaalisia vakioita, joille pätee $0<a<b$. Perustele, mikä on funktion nollakohtien suuruusjärjestys.
		\begin{vastaus}
Lausekkeen perusteella nollakohdat ovat $\frac{b}{a}$,$\frac{a^2+b^2}{2ab}$ ja $\frac{a}{b}$. Koska $0<a<b$, niin $a$ on positiivinen, ja kaksoisepäyhtälö voidaan jakaa sillä niin, että järjestys säilyy (''merkkien suuntaa ei tarvitse kääntää''): $0<1<\frac{b}{a}$. Samoin voidaan tehdä $b$:llä: $0<\frac{a}{b}<1$. Vertailemalla nähdään, että selvästi $\frac{a}{b}<\frac{b}{a}$. Kolmas nollakohta on kahden muun aritmeettinen keskiarvo, joten se on varmasti niiden välissä.
		\end{vastaus}
\end{tehtava}
\newpage

\subsection*{Harjoituskoe 4}

\begin{tehtava}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Perustele, onko $\frac{2t^0+5t}{3}$ polynomi. ($1$\,p.)}
	\alakohta{Trinomi kerrotaan toisella trinomilla. Kuinka monta termiä syntyneeseen uuteen polynomiin tulee (ennen mahdollista sieventämistä)? ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Mikä on tulomuodossa esitetyn polynomin $2(1-2y)^2(y^2+2)^2$ aste? ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Esitä muuttujaa $t$ koskeva ehto $t\leq \pi$ joukko-opillisesti. ($0,5$\,p.)}
	\alakohta{Polynomi voidaan esittää tulomuodossa $(x-2)x(x+3)$. Mikä on kyseisen polynomin suurin nollakohta? ($0,5$\,p.)}
		\alakohta{Sievennä lauseke $\frac{x^3-4x^2-4x}{x^2-2x}$. ($3$\,p.)}
	\end{alakohdat}
 			\begin{vastaus}
 				\begin{alakohdat}
	\alakohta{On, sillä sievennetyssä muodossa $\frac{2}{3}+\frac{5}{3}t$ on selvästi ensimmäisen asteen polynomi.}
	\alakohta{Yhdeksän}
	\alakohta{$6$}
	\alakohta{$t \in ]\infty,\pi]$}
	\alakohta{$x=2$}
	\alakohta{$x-2$}
	\end{alakohdat}
 			\end{vastaus}
 \end{tehtava}

\begin{tehtava}
Matkapuhelinliittymääsi on saatavilla kaksi maksusuunnitelmaa mobiilidatan käyttöön. Tarjouksen A mukaan ... Tarjouksen B mukaan...

Millä kuukauden datamäärillä tarjous B on tarjousta A edullisempi?
	\begin{vastaus}
	
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Polynomifunktion $P$ arvot määritellään kaavalla $P(x)=(k^2+2k)x+2k$. Määritä vakio $k$ siten, että ehto $P(2)=0$ pätee. Piirrä ehdon täyttävän polynomifunktion kuvaaja.
	\begin{vastaus}
$P(2)=0 \rightarrow$ $(k^2+2k)\cdot 2+2k=0$
\begin{align*}
k^2\cdot 2+2k\cdot 2+2k&=0 \\
2k^2+4k+2k&=0 \\
k^2+2k+k&=0 \\
(k+1)^2&=0 \\
k+1=&0 \\
k&=-1  \\
\end{align*}

Tällöin siis $P(x)=(1-2)x-2=-x-2$, jonka kuvaaja on laskeva suora. %FIXME: lisääkuva
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Millä vakion $a$ arvoilla yhtälöllä $x^2+ax-a=0$ on kaksoisjuuri? Mikä tämä kaksoisjuuri tällöin on?
	\begin{vastaus}
Diskriminantista $a^2+4a=0$, josta kaksi juurta: $a=0$ tai $a=-4$.

Tapaus $a=0$:
\begin{align*}
x^2+0x-0&=0 \\
x^2&=0 \\
x&=0 \\
\end{align*}
Tapaus $a=-4$:
\begin{align*}
x^2-4x+4&=0 \\
(x-2)^2&=0 \\
x-2&=0 \\
x&=2
\end{align*}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise $y$ yhtälöstä $\frac{1}{2}n^n y^2-n^{2n}y-n^{3n+1}=0$, kun $n=50$. Esitä vastaus kymmenpotenssimuodossa kolmen merkitsevän numeron tarkkuudella.
	\begin{vastaus}
	Sieventämällä saadaan, että ratkaisut ovat muotoa $y=n^n (1\pm \sqrt{1+2n})$. Sijoittamalla $n=50$ saadaan laskimesta kymmenpotenssimuodoiksi $-8,04\cdot 10^{85}$ ja $9,81\cdot 10^{85}$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava} %tästä harjoituksia!
Ratkaise yhtälö $x^4-\frac{1}{2}x^3-4x^2+2x=0$.
	\begin{vastaus}	
$x^4-\frac{1}{2}x^3-4x^2+2x=x(x-\frac{1}{2})(x^2-4)$, eli $x=0$, $x=\frac{1}{2}$ tai $x=\pm 2$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Funktion $y$ arvot määritellään kaavalla $y(t)=\dfrac{t^2+\left(\frac{1}{3}+\pi\right)t-\frac{\pi}{3}}{t^2+\left(\frac{1}{3}-\pi\right)t-\frac{\pi}{3}}$.
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Mikä on funktion määrittelyjoukko?}
	\alakohta{Määritä ne $ty$-koordinaatiston pisteet, joissa funktion kuvaaja leikkaa jomman kumman koordinaattiakselin.}
	\end{alakohdat}
		\begin{vastaus}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Reaalilukujen joukko poislukien $t=-\frac{1}{3}$ ja $t=\pi$}
	\alakohta{$y$-akseli leikkautuu, kun $t=0$, eli pisteessä $(0,\frac{pi}{3})$. $t$-akseli leikkautuu vain yhdessä pisteessä: $(-\pi, 0)$, koska määrittejoukko ei sisällä funktion lausekkeen osoittajan toista nollakohtaa $-\frac{1}{3}$.}
	\end{alakohdat}
		\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Johda toisen asteen yhtälön ratkaisukaava lähtien yhtälön normaalimuodosta $ax^2+bx+c=0$, missä $a, b$ ja $c$ ovat reaalisia vakioita, ja $a \neq 0$.
	\begin{vastaus}
	Katso luku Toisen asteen yhtälön ratkaisukaava. (Johdosta on olemassa erilaisia variantteja.)
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

%\newpage

%\subsection*{Harjoituskoe 5}
%\begin{enumerate}
%\item Ratkaise yhtälöt.\\ a) $-x-5+2x=0$\\ b) $8x^2=-2x+4$\\ c) $(-3x)^2-36=0$
%\item Ratkaise epäyhtälöt.\\ a) $-2x^2-2>2$\\ b) $x^2-1\geq0$\\ c) $ax^2<bx$
%\item Kolme lohikäärmettä ja yksi kissa painaa saman verran kuin 10 kissaa ja 18 Jarkkoa. Muodosta yhtälö tilanteesta yhtälö ja ratkaise yhden lohikäärmeen paino.
%\item Montako juurta on yhtälöllä\\ a) $9x^2+3x+1=0$\\ b) $6x^2-3x=-2$\\ c) $3x^2-32$\\ d) $3x-30=0$
%\item Millä parametrin r arvoilla yhtälölle $rx^2-rx+1=0$ ei ole ratkaisuja.
%\item 
%\item 
%\item Ratkaise yhtälö $\frac{21x^2}{700}-\frac{7x}{1400}-\frac{14x}{2800}=0$ ilman laskinta.
%\end{enumerate}

%\begin{enumerate}
%\item Ratkaise yhtälöt.\\ a) $4x-1=0$\\ b) $x=-3x+2$\\ c) $2g-3g=g-8$
%\item Ratkaise yhtälöt.\\ a) $4x^2-1=0$\\ b) $x^3=-3x$\\ c) $2y^2=y-8$
%\item Ratkaise epäyhtälöt.\\ a) $1-\dfrac{1-x}{6}<x$\\ b) $(x+1)(x^2-2x-1)\geq0$\\ c) $\frac{x}{2}>\frac{x}{5}$
%\item Täydennä neliöksi. \\ a) $x^2+2x+1$\\ b) $9x^2-6x+1$\\ c) $3x+4x^2+\frac{9}{16}$
%\item Ratkaise $x$. \\ a) $\frac{x}{2}(x-1)=0$\\ b) $(3x^2-3)(3x^2+1)=0$\\ c) $(x-a)(x-b)=0$
%\item Ratkaise yhtälö. $(x^2-4x+4)^2=0$
%\item Millä $x$:n arvoilla polynomi $x^2-2x-3$ saa positiivisia arvoja?
%\item Ratkaise yhtälöt.\\ a) $x-5x=0$\\ b) $x^4-1=0$\\ c) $(x-1)(x+4) = x(x-5)$
%\item Ratkaise epäyhtälöt.\\ a) $x^2-8\geq0$\\ b) $x^2-8\geq(x-3)^2$\\ c) $x^2-6x+9\leq0$
%\item Kolmannen asteen polynomifunktiolle pätee $P(-1)=0$, $P(0)=0$ ja $P(1)=0$. Lisäksi $P(3)=3$. Määritä polynomi $P$.
%\item
%\item Laske. \\ a) $(3x+1)^2+5=6x$\\ b) $5x>15x$\\ c)$3x^2=(3x)^2+6$ 
%\item Lukujen $a$ ja $b$ erotus $a-b=2$ ja tulo $ab=4$, laske käänteislukujen erotus $\frac{1}{a}-\frac{1}{b}$.
%\item Millä vakion $c$ arvoilla polynomi $x^2+cx+c$ saa sekä positiivia että negatiivisia arvoja?
%\item Jaa polynomi tekijöihin.\\ a) $x^2+x-30$\\ b)  $x^2-x-30$\\ c)  $-2x^2+5x-3$ 
%\item Ratkaise epäyhtälöt. \\
%a) $2x^3 \geq x$ \\
%b) $y^2 \leq 3y -9 $

%\item Ratkaise yhtälöt.\\ a) $3x-5=6$\\ b) $20x-20=20$\\ c) $2x-5=\frac{5x+2}{2}$
%\item Ratkaise yhtälöt.\\ a) $-5x^2-5=0$\\ b) $8x^2=-2x$\\ c) $x^2+10=0$
%\item Ratkaise epäyhtälöt.\\ a) $-5x^2-5>0$\\ b) $x^2+10\geq0$\\ c) $x^2<x$
%\item Millä $h$:n arvoilla yhtälöllä $h^2x^2+hx+\frac{1}{4}=0$ on tasan yksi ratkaisu?
%\item Ratkaise yhtälö $x^2-6x=0$\\ a) tulon nollasäännöllä\\ b) toisen asteen yhtälön ratkaisukaavalla
%\item Ratkaise epäyhtälö $(\frac{x+1}{-4})x-3>1$
%\item Jaa polynomi tekijöihin.\\ a) $x^2-x-2$\\ b) $4x^2-2x-2$
%\end{enumerate}
