\begin{tehtavasivu}

\subsubsection*{Opi perusteet}

\begin{tehtava}
	Laske.
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$2 \cdot 3$}
		\alakohta{$2 \cdot (-3)$}
		\alakohta{$-2 \cdot 3$}
		\alakohta{$-2 \cdot (-3)$}
		\alakohta{$17 \cdot 666 \cdot 0 \cdot (-31)$}
	\end{alakohdat}
	
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{$6$}
			\alakohta{$-6$}
			\alakohta{$-6$}
			\alakohta{$6$}
			\alakohta{$0$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	Olkoon $a>0$, $b<0$, ja $c=0$. Mitä voit päätellä tulon merkistä?
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$a \cdot a$}
		\alakohta{$b \cdot a$}
		\alakohta{$b \cdot b$}
		\alakohta{$b \cdot c$}
	\end{alakohdat}
	
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{tulo $>0$}
			\alakohta{tulo $<0$}
			\alakohta{tulo $>0$}
			\alakohta{tulo on $0$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt käyttämällä tulon nollasääntöä.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x(3+x)=0$}
        \alakohta{$(x-4)(x+3)=0$}
		\alakohta{$0=x^2(x-5)$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=-3$}
            \alakohta{$x=4$ tai $x=-3$}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=5$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsubsection*{Hallitse kokonaisuus}

\begin{tehtava}
	Olkoon $a > 0$. Mitkä vaihtoehdoista $b>0$, $b<0$ ja $b=0$ ovat mahdollisia, jos
	tiedetään, että
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$a \cdot b > 0$}
		\alakohta{$a \cdot b \leq 0$}
		\alakohta{$b \cdot b > 0$}
		\alakohta{$b \cdot b < 0$?}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{$b>0$}
			\alakohta{$b < 0$ ja $b = 0$}
			\alakohta{$b>0$ ja $b<0$}
			\alakohta{Mikään vaihtoehto ei kelpaa.}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt käyttämällä tulon nollasääntöä.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$y(y+4)=0$}
        \alakohta{$(x-2)(x-1)(x+5)=0$}
        \alakohta{$(x+1)(x^2+2)=0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$y=0$ tai $y=-4$}
            \alakohta{$x=2$, $x=1$ tai $x=-5$}
            \alakohta{$x=-1$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava} 
Osoita, että funktio $f(x)=x^4+3x^2+1$ saa vain positiivisia arvoja.
    \begin{vastaus}
     $x^4\geq 0$ ja $x^2 \geq 0$, joten $f(x) \geq 1$.
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsubsection*{Lisää tehtäviä}

\begin{tehtava}
	Olkoon $a \geq 0$, $b \leq 0$, ja $c=0$. Mitä voit päätellä tulon merkistä?
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$a \cdot a$}
		\alakohta{$b \cdot a$}
		\alakohta{$b \cdot c$}
	\end{alakohdat}
	
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{tulo $\geq 0$}
			\alakohta{tulo $\leq 0$}
			\alakohta{tulo on $0$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt käyttämällä tulon nollasääntöä.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$(g-2)\cdot (t+1)=0$}
        \alakohta{$x(x-5)=0$}
        \alakohta{$(2w+2)^2=0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$g=2$ tai $t=-1$. Tehtävässä ei ole selvää, minkä muuttujan suhteen yhtälö pitäisi ratkaista, joten se on ratkaistu molempien muuttujien suhteen.}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=5$}
            \alakohta{$w=-1$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Sievennä seuraava lauseke: $(a-x)\cdot(b-x)\cdot(c-x)\cdot...\cdot(\mathring{a}-x)\cdot(\ddot{a}-x)\cdot(\ddot{o}-x)$.
    \begin{vastaus}
        Tulossa esiintyy tekijänä $(x-x)=0$. Niinpä tulon nollasäännön mukaan
        \begin{align*}
            &(a-x)\cdot(b-x)\cdot(c-x)\cdot...\cdot(x-x)\cdot...\cdot(\ddot{a}-x)\cdot(\ddot{o}-x) \\
            =&(a-x)\cdot(b-x)\cdot(c-x)\cdot...\cdot 0\cdot...\cdot(\ddot{a}-x)\cdot(\ddot{o}-x) \\
            =&0
        \end{align*}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

%Laatinut V-P Kilpi 2013-11-10
\begin{tehtava}
Onko olemassa reaalilukua, jonka neliö on yhtä suuri kuin sen summa itsensä kanssa?
	\begin{vastaus}
On, esimerkiksi luku $2$. (Saadaan yhtälön $x^2=2x$ eräänä ratkaisuna.)
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
$\star$ (YO 1971/3, lyhyt oppimäärä) Oletetaan, että $a>b>0$. Osoita, että $a^3-b^3>(a-b)^3$.
	\begin{vastaus}
	Binomin kuutio $(a-b)^3$ kehitettynä polynomiksi on $a^3-3a^2b+3ab^2-b^3$, joka järjesteltynä uudelleen on $a^3-b^3-3a^2b+3ab^2$. Nyt riittää osoittaa, että vertailukohteesta $a^3-b^3$ poikkeava osa $-3a^2b+3ab^2$ on negatiivinen. Jaetaan tekijöihin: $-3a^2b+3ab^2=3ab(-a+b)=3ab(b-a)$, mistä tulos seuraa, koska lähtöoletuksen perusteella $3ab$ on positiivinen ja $b-a$ negatiivinen, jolloin koko lausekekin on.  
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

%tai vai vai vai joko tai, jos vai jos ja vain jos -tehtäviä :)
%potensseja tehtäviin!

\end{tehtavasivu}