Epäyhtälöllä tarkoitetaan väitettä, jossa esitetään kahden lausekkeen arvon välinen suuruusjärjesty lukuunottamatta tilannetta, että ne ovat yhtä suuret. Suuruusjärjestyksien esittämiseen käytetään muun muassa seuraavia merkintöjä:

\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
\emph{Merkintä} & \emph{Merkitys} \\
\hline
$a<b$ &  $a$ on pienempi kuin $b$ \\
$a>b$ & $a$ on suurempi kuin $b$ \\
$a \leq b$ & $a$ on pienempi tai yhtäsuuri kuin $b$ \\
$a \geq b$ & $a$ on suurempi tai yhtäsuuri kuin $b$ \\
$a \neq b$ & $a$ ei ole yhtä suuri kuin $b$ \\
\end{tabular}
\end{center}

%yhtäsuuri vai yhtä suuri?

Sama epäyhtälö voidaan kirjoittaa kahdella tavalla: $a < b$ tarkoittaa samaa kuin $b > a$, ja $a \leq b$ tarkoittaa samaa kuin $b \geq a$. Epäyhtälö $a < b$ pätee täsmälleen silloin, kun epäyhtälö $a \geq b$ ei päde. Kahden luvun välinen epäyhtälöriippuvuus eli -relaatio voidaan esittää myös kielteisesti: $a \nless b $.

Epäyhtälön totuusarvo voi riippua epäyhtälön puolilla esiintyvien muuttujien arvoista. Tämän perusteella epäyhtälöt voidaan jakaa kolmeen tyyppiin:

\laatikko{
\begin{itemize}
\item \emph{Aina tosi} -- pätee kaikilla muuttujien arvoilla. Esimerkiksi epäyhtälöt $5 < 6$ tai $x + 1 \leq x + 3$ pätevät riippumatta muuttujan $x$ arvosta.
\item \emph{Ehdollisesti tosi} -- pätee vain joillain muuttujien arvoilla. Esimerkiksi epäyhtälö $x < 5$ pätee, kun $x = 4$, mutta ei päde, kun $x = 7$.
\item \emph{Aina epätosi} -- ei päde millään muuttujien arvoilla. Esimerkiksi epäyhtälöt $3 < 1$ ja $x < x$ eivät päde koskaan.
\end{itemize}
}

\subsection{Epäyhtälöiden muokkaaminen}

Kuten yhtälöiden ratkaisemisessa, epäyhtälön ratkaisemisessa selvitetään ne muuttujien arvot, joilla epäyhtälö on tosi. Kuten yhtälöitä, myös epäyhtälöitä voidaan ratkaista muokkaamalla niitä sellaisilla operaatioilla, joilla muokattu epäyhtälö on yhtäpitävä alkuperäisen kanssa.

Kahden luvun kasvattaminen saman verran siirtää lukuja lukusuoralla, mutta säilyttää niiden keskinäisen järjestyksen:

\begin{kuva}
lukusuora.pohja(-1, 10, 11.5, n = 2)
lukusuora.kohta(0, "$0$", 0)

with vari("red"):
	lukusuora.nuoli(2, 2+4, 1, 2)
	lukusuora.nuoli(3, 3+4, 1, 2)

lukusuora.piste(2, "$2$", 1)
lukusuora.piste(3, "$3$", 1)

lukusuora.piste(2+4, "$2\!+\!4$", 2)
lukusuora.piste(3+4, "$3\!+\!4$", 2)
\end{kuva}

Tämän perusteella epäyhtälö, joka saadaan lisäämällä epäyhtälön molemmille puolille sama lauseke, on yhtäpitävä alkuperäisen epäyhtälön kanssa.

\begin{esimerkki}
Luvun lisääminen epäyhtälöön.
  \begin{align*}
     3 - x &< 5 - x && \ppalkki +x\\
     3 -x +x &< 5 -x +x \\
     3 &< 5 && \textrm{tosi}
  \end{align*}
\end{esimerkki}

Myös lukujen kertominen samalla positiivisella kertoimella säilyttää niiden keskinäisen järjestyksen. Jos kerroin on pienempi kuin yksi, luvut lähenevät toisiaan:

\begin{kuva}
lukusuora.pohja(-1, 10, 11.5, n = 2)
lukusuora.kohta(0, "$0$", 0)

with vari("red"):
	lukusuora.nuoli(2, 1, 1, 2)
	lukusuora.nuoli(4, 2, 1, 2)

lukusuora.piste(2, "$2$", 1)
lukusuora.piste(4, "$4$", 1)

lukusuora.piste(1, r"$2 \cdot \frac{1}{2}$", 2)
lukusuora.piste(2, r"$4 \cdot \frac{1}{2}$", 2)
\end{kuva}

Jos kerroin on suurempi kuin yksi, luvut etääntyvät toisistaan:

\begin{kuva}
lukusuora.pohja(-1, 10, 11.5, n = 2)
lukusuora.kohta(0, "$0$", 0)

with vari("red"):
	lukusuora.nuoli(2, 4, 1, 2)
	lukusuora.nuoli(2*2, 4*2, 1, 2)

lukusuora.piste(2, "$2$", 1)
lukusuora.piste(4, "$4$", 1)

lukusuora.piste(2*2, r"$2 \cdot 2$", 2)
lukusuora.piste(4*2, r"$4 \cdot 2$", 2)
\end{kuva}

Luvulla jakaminen on sama asia kuin jakajan käänteisluvulla kertominen, joten positiivisella luvulla jakaminen säilyttää järjestyksen kertolaskun tavoin. Näin ollen alkuperäisen epäyhtälön kanssa yhtäpitävä epäyhtälö saadaan kertomalla tai jakamalla molemmat puolet positiivisella luvulla.

\begin{esimerkki}
Epäyhtälön kertominen lukua yksi pienemmällä positiivisella luvulla.
\begin{align*}
     2 &< 4 && \ppalkki \cdot \frac{1}{2} \\
   2\cdot\frac{1}{2} &< 4\cdot\frac{1}{2}  \\
     1 &< 2 && \textrm{tosi}
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Epäyhtälön kertominen lukua yksi suuremmalla luvulla.
\begin{align*}
     2 &< 4 && \ppalkki \cdot 2 \\
   2\cdot 2 &< 4\cdot 2  \\
     4 &< 8 && \textrm{tosi}
\end{align*}
\end{esimerkki}

Sen sijaan negatiivisella luvulla kertominen ei säilytä suuruusjärjestystä. Esimerkiksi kun lukuja 2 ja 5 kerrotaan luvulla $-1$, niiden suuruusjärjestys kääntyy:

\begin{kuva}
lukusuora.pohja(-6, 6, 11.5, n = 2)
lukusuora.kohta(0, "$0$", 0)

with vari("red"):
	lukusuora.nuoli(2, -2, 1, 2)
	lukusuora.nuoli(5, -5, 1, 2)

lukusuora.piste(2, "$2$", 1)
lukusuora.piste(5, "$5$", 1)

lukusuora.piste(-2, r"$2 \cdot (-1)$", 2)
lukusuora.piste(-5, r"$5 \cdot (-1)$", 2)
\end{kuva}

Jos epäyhtälöä kerrotaan tai jaetaan negatiivisella luvulla, epäyhtälömerkin suunta täytyy kääntää, jotta saataisiin yhtäpitävä epäyhtälö.
%: esimerkissä $2 < 5$ muuttuu muotoon $-2 > -5$.

\begin{esimerkki}
Epäyhtälön kertominen negatiivisella luvulla.
\begin{align*}
     2 &< 5 && \ppalkki \cdot (-1) \\
   2\cdot (-1) &> 4\cdot (-1)  \\
     -2 &> -5 && \textrm{tosi}
\end{align*}
\end{esimerkki}

\laatikko{Epäyhtälöstä saadaan yhtäpitävä epäyhtälö
\begin{itemize}
\item lisäämällä molemmille puolille sama lauseke,
\item kertomalla tai jakamalla molemmat puolet samalla positiivisella luvulla tai
\item kertomalla tai jakamalla molemmat puolet samalla negatiivisella luvulla ja kääntämällä epäyhtälömerkin suunta.
\end{itemize}
}
%tarkennus/laajennus! ^

Kuten yhtälöiden tapauksessa, epäyhtälön kertominen puolittain nollalla ei tuota yhtäpitävää epäyhtälöä, sillä esimerkiksi epäyhtälöstä $a \leq b$ tulee $0 \leq 0$, joka on aina tosi, ja epäyhtälöstä $a < b$ tulee $0 < 0$, joka on aina epätosi.

\begin{esimerkki}
Muokataan epäyhtälöä $-2x+4<6$ käyttämällä esitettyjä operaatioita.
\begin{align*}
-2x+4&<6 && \ppalkki -4 \\
-2x&<2 && \ppalkki :(-2) \\
x&>-1
\end{align*}
Tehdyt operaatiot tuottavat yhtäpitäviä epäyhtälöitä, joten epäyhtälö $-2x+4<6$ on yhtäpitävä epäyhtälön $x>-1$ kanssa. Voidaan päätellä, että lukua $-1$ suuremmat luvut ovat täsmälleen epäyhtälön ratkaisut.
\end{esimerkki}

\subsection{Reaalilukuvälit}

Ratkaistaessa yhtälöitä ratkaisuksi saadaan yleensä pieni joukko lukuja. Epäyhtälöiden tapauksessa on tyypillistä, että ratkaisu on \termi{väli}{väli}, eli kaikki kahden luvun väliset luvut.

Reaalilukuvälejä merkitään usein laittamalla välin ala- ja ylärajat hakasulkujen sisään.  Esimerkiksi $[a, b]$ tarkoittaa lukuja $x$ jotka toteuttavat kaksoisepäyhtälön $a \leq x \leq b$. Mikäli ala- tai yläraja ei kuulu väliin, vastaava hakasulku käännetään. Esimerkiksi $[2,5[$ tarkoittaa lukuja $x$, joille pätee $2 \leq x < 5$.

Väliä kutsutaan \termi{suljettu väli}{suljetuksi väliksi}, mikäli ala- ja yläraja kuuluvat väliin, ja \termi{avoin väli}{avoimeksi väliksi}, mikäli ala- ja yläraja eivät kuulu väliin. Jos vain toinen rajoista kuuluu väliin, väli on \termi{puoliavoin väli}{puoliavoin}.

Väli voidaan piirtää lukusuoralle kahden luvun välisenä janana. Päätepisteet merkitään täytetyllä ympyrällä, mikäli luku kuuluu väliin, ja muuten tyhjällä ympyrällä. Esimerkiksi väli $[a, b[$ piirretään seuraavasti:

\begin{kuva}
lukusuora.pohja(0, 10, 8)
lukusuora.vali(2, 8, True, False, "$a$", "$b$")
\end{kuva}

Jos halutaan, että väli ei ole alhaalta tai ylhäältä rajoitettu, merkitään rajaksi $-\infty$ tai $\infty$. Koska ääretön ei ole reaaliluku eikä näin ollen kuulu väliin, on sitä vastaava hakasulku käännettävä, ja siten esimerkiksi väli $]{-\infty}, a[$ on avoin. 

Seuraavaan taulukkoon on koottu reaalilukuvälien olennainen käsitteistö ja merkinnät.

\begin{luoKuva}{vali1}
lukusuora.pohja(-5, 7, 3, varaa_tila = False)
lukusuora.kohta(0, "$0$")
lukusuora.vali(-3, 5, False, False, "$-3$", "$5$")
\end{luoKuva}
\begin{luoKuva}{vali2}
lukusuora.pohja(-5, 7, 3, varaa_tila = False)
lukusuora.kohta(0, "$0$")
lukusuora.vali(-3, 5, False, True, "$-3$", "$5$")
\end{luoKuva}
\begin{luoKuva}{vali3}
lukusuora.pohja(-5, 7, 3, varaa_tila = False)
lukusuora.kohta(0, "$0$")
lukusuora.vali(-3, 5, True, False, "$-3$", "$5$")
\end{luoKuva}
\begin{luoKuva}{vali4}
lukusuora.pohja(-5, 7, 3, varaa_tila = False)
lukusuora.kohta(0, "$0$")
lukusuora.vali(-3, 5, True, True, "$-3$", "$5$")
\end{luoKuva}
\begin{luoKuva}{vali5}
lukusuora.pohja(-5, 7, 3, varaa_tila = False)
lukusuora.kohta(0, "$0$")
lukusuora.vali(-3, None, True, False, "$-3$", "$5$")
\end{luoKuva}
\begin{luoKuva}{vali6}
lukusuora.pohja(-5, 7, 3, varaa_tila = False)
lukusuora.kohta(0, "$0$")
lukusuora.vali(-3, None, False, False, "$-3$", "$5$")
\end{luoKuva}
\begin{luoKuva}{vali7}
lukusuora.pohja(-5, 7, 3, varaa_tila = False)
lukusuora.kohta(0, "$0$")
lukusuora.vali(None, 5, False, True, "$-3$", "$5$")
\end{luoKuva}
\begin{luoKuva}{vali8}
lukusuora.pohja(-5, 7, 3, varaa_tila = False)
lukusuora.kohta(0, "$0$")
lukusuora.vali(None, 5, False, False, "$-3$", "$5$")
\end{luoKuva}

\begin{tabular}{|p{2.0cm}|p{2.0cm}|c|c|}
\hline
Epäyhtälö\-merkintä & Joukko-opillinen merkintä & Esitys lukusuoralla & Välin nimitys \\
\hline
 $-3<x<5$ & $x \in {]-3, 5[}$ & \naytaKuva{vali1} & Avoin väli  \\
\hline
 $-3<x \leq 5$ & $x \in {]-3, 5]}$ & \naytaKuva{vali2} & Puoliavoin väli  \\
\hline
 $-3\leq x < 5$ & $x \in {[-3, 5[}$ & \naytaKuva{vali3} & Puoliavoin väli  \\
\hline
$-3\leq x \leq 5$ & $x \in {[-3, 5]}$ & \naytaKuva{vali4} & Suljettu väli \\
\hline
$-3\leq x$ & $x \in {[-3, \infty[}$ & \naytaKuva{vali5} & Puoliavoin väli  \\
\hline
 $-3<x$ & ${x \in {]-3, \infty[}}$ & \naytaKuva{vali6} & Avoin väli \\
\hline
$x \leq 5$ & $x \in {]{-\infty}, 5]}$ & \naytaKuva{vali7} & Puoliavoin väli  \\
\hline
$x < 5$ & $x \in {]{-\infty}, 5[}$ & \naytaKuva{vali8} & Avoin väli  \\
\hline
\end{tabular}
\newpage
\begin{esimerkki}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Epäyhtälö $2<x<10$ vaatii, että $x$ saa arvoja kahden ja kymmenen väliltä, mutta se ei koskaan saa täsmälleen näitä reuna-arvoja. Kyseessä on avoin väli kahdesta kymmeneen, $]2,10[$. Annetulle epäyhtälölle yhtäpitävä ilmaisu on $x \in ]2,10[$.}
	\alakohta{Epäyhtälö $0\leq y \leq 2$ rajaa muuttujan $y$ välille suljetulle välille $[0,2]$. Väli on suljettu, koska $y$ voi myös saada täsmälleen arvot $0$ ja $2$.}
	\alakohta{Joskus kirjallisuudessa näkee äärettömyyssymbolin käyttöä myös kaksoisepäyhtälöissä, esimerkiksi $3<x<\infty $, mutta ilmaistaan yleisemmin muodossa $x \in ]3,\infty[$. Kyseessä on avoin väli.}
	\alakohta{Epäyhtälöt $-100<k\leq 0$ ja $u\leq 90$ ovat puoliavoimia välejä, koska ne rajaavat muuttujan yhtäsuuruuden avulla vain toiselta puolelta.}
	\alakohta{Kaksoisepäyhtälö $\frac{1}{5}\geq x>-\sqrt{3}$ tarkoittaa samaa kuin kaksoisepäyhtälö $-\sqrt{3}<x\leq \frac{1}{5}$. Kaksoisepäyhtälö vaatii, että muuttujalle $x$ pätee erikseen sekä epäyhtälö $-\sqrt{3}<x$ että $x\leq \frac{1}{5}$.}
	\end{alakohdat}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Merkitse väli
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{$[-2,4]$}
	\alakohta{$[4,5[$}
	\alakohta{$]6,\infty[$}
	\end{alakohdat}
epäyhtälömerkintänä. Onko väli suljettu, avoin vai puoliavoin?
\begin{esimratk}
\begin{alakohdat}
\alakohta{Kun $x\in [-2,4]$, pätee $-2\leq x \leq 4$. Väli on suljettu, koska päätepisteet kuluvat väliin.}
\alakohta{Kun $x\in [4,5[$, pätee $4 \leq x < 5$. Väli on puoliavoin.}
\alakohta{Kun $x\in ]6,\infty[$, pätee $6<x$. Väli on avoin, koska kumpikaan päätepiste ei kuulu väliin.}
\end{alakohdat}
\end{esimratk}
\end{esimerkki}

Joskus, erityisesti englanninkielisissä matematiikan teksteissä, käytetään avoimen välin merkintänä käännetyn hakasulkeen sijasta tavallista kaarisuljetta. Merkintää ei suositella käytettävän, koska samaa merkintää käytetään kahdessa ulottuvuudessa siajitsevan pisteen koordinaattien ilmaisuun.
\newpage
\begin{esimerkki}
	\begin{alakohdat}
	\alakohta{Avoin väli $]1,9[$ kirjoitetaan joskus $(1,9)$.}
	\alakohta{Puoliavoin väli $]3,4]$ kirjoitetaan joskus $(3,4]$.}
	\end{alakohdat}
\end{esimerkki}