\section{Toisen asteen yhtälö}

\qrlinkki{http://opetus.tv/maa/maa2/toisen-asteen-yhtalo/}{Opetus.tv: \emph{toisen asteen yhtälö} (9:02, 11:09 ja 9:30)}

\begin{esimerkki}
Selvitetään, milloin funktio $f(x)=x^2+2x+1$ leikkaa x-akselin.

Funktion kuvaaja leikkaa x-akselin, kun $f(x)=0$. Tätä muuttujan $x$ arvoa kutsutaan funktion $f$ \textbf{nollakohdaksi}. Piirretään funktion $f$ kuvaaja ja etsitään ne kohdat, joissa funktio leikkaa x-akselin. %insert kuvaaja.pic
%funktio käsite on tuttu, joten itse esittelisin tämän asian näin -Lauri

\begin{kuvaajapohja}{1.5}{-2.5}{0.5}{-0.5}{3}
\kuvaaja{x**2+2*x+1}{$f(x)=x^2+2x+1$}{red}
\end{kuvaajapohja}
\end{esimerkki}

Kuvaajasta havaitaan, että funktion $f$ nollakohta on $x \approx -1$. Tätä funktion nollikohtien ratkaisumenetelmää kutsutaan graafiseksi ratkaisemiseksi.
Graafinen ratkaisu on aina likimääräinen eli arvio oikeasta ratkaisusta.

Määritettäessä toisen asteen polynomifunktion nollakohtia päädytään \textbf{toisen asteen yhtälöön}, joka on aina saatettavissa yleiseen muotoon
\begin{align*}
ax^2+bx+c=0.
\end{align*}
\laatikko{Toisen asteen yhtälöllä \[ax^2+bx+c=0\] on reaalilukuratkaisuja joko 0, 1 tai 2 kappaletta.}

Seuraavassa kuvat eri tapauksista:

\begin{tabular}{c c}

\begin{tabular}{c}
	2 ratkaisua, $a$ positiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-1}{1}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuoraparaabeli{-0.5}{0.5}{-1}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

&

\begin{tabular}{c}
	2 ratkaisua, $a$ negatiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-1}{1}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuoraparaabeli{-0.5}{0.5}{1}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

\\ \qquad & \qquad \\

\begin{tabular}{c}
	1 ratkaisu, $a$ positiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-2}{2}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuorakuvaaja{x**2}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

&

\begin{tabular}{c}
	1 ratkaisu, $a$ negatiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-2}{2}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuorakuvaaja{-x**2}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

\\ \qquad & \qquad \\

\begin{tabular}{c}
	ei ratkaisuja, $a$ positiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-2}{2}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuorakuvaaja{x**2+0.3}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

&

\begin{tabular}{c}
	ei ratkaisuja, $a$ negatiivinen\\
	\begin{lukusuora}{-2}{2}{4}
	\lukusuoraisobbox
	\lukusuorakuvaaja{-x**2-0.3}
	\end{lukusuora}
\end{tabular}

\\ \qquad & \qquad \\

\end{tabular}
% fixme {termi-komento ei toimi vaillinaisen ekvationin kohdalla}

Graafisen ratkaisemisen sijasta toisen asteen yhtälö ratkaistaan
yleensä laskemalla, mihin tutustutaan seuraavaksi.
%Seuraavaksi tutustumme toisen asteen yhtälön algebralliseen ratkaisemiseen.

\subsection*{Vaillinaiset yhtälöt}
Jos toisen asteen yhtälöstä $ax^2+bx+c=0$ puuttuu joko termi $bx$ tai $c$, 
kyseessä on niin sanottu \emph{vaillinainen toisen asteen yhtälö}. Se on muotoa
\[ax^2+c=0 \quad \text{ tai } \quad ax^2+bx=0.\]
Vaillinaisten yhtälöiden ratkaiseminen on paljon yleistä tapausta yksinkertaisempaa.

\subsubsection*{Toisen asteen yhtälö $ax^2+c=0$}
Muotoa $ax^2+c = 0$ oleva toisen asteen yhtälö saadaan helposti ratkaistua neliöjuuren avulla.

\begin{esimerkki}
Ratkaistaan yhtälö $5x^2-45=0$.
\begin{align*}
5x^2-45 &= 0 &&\ppalkki + 45 \\
5x^2 &= 45 &&\ppalkki : 5 \\
x^2 &= 9 &&\text{ratkaistaan käyttäen neliöjuurta ($9 > 0$)} \\
x &= \pm \sqrt{9} = \pm 3.
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Ratkaistaan yhtälö $13x^2-42=-3$:
\begin{align*}
13x^2-42 &= -3 &&\ppalkki + 42 \\
13x^2 &= 39 &&\ppalkki : 13 \\
x^2 &= 3 &&\text{ratkaistaan käyttäen neliöjuurta ($3 > 0$)} \\
x &= \pm \sqrt{3}.
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Ratkaistaan yhtälö $x^2+4=3$:
\begin{align*}
x^2+4 &= 3 &&\ppalkki - 4 \\
x^2 &= -1
\end{align*}
Koska $x^2 \geq 0$ kaikilla $x$, yhtälöllä ei ole ratkaisua.
\end{esimerkki}

\subsubsection*{Toisen asteen yhtälö $ax^2+bx=0$}
Jos yhtälöstä $ax^2+bx+c=0$ puuttuu vakiotermi $c$, yhtälö saa muodon 
$$ax^2+bx=0.$$ Tällainen yhtälö ratkeaa jakamalla tekijöihin ja käyttämällä tulon nollasääntöä:
\begin{align*}
ax^2+bx&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{otetaan yhteinen tekijä} \\
x(ax+b)&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{tulon nollasääntö} \\
x&=0 \text{ tai } ax+b=0 \\
x&=0 \text{ tai } ax=-b \\
x&=0 \text{ tai } x=-\frac{b}{a}.
\end{align*}
\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälö $x^2-11x=0$.
\begin{align*}
x^2-11x&=0 \ \ \ \ \  &&\ppalkki\text{otetaan yhteinen tekijä } x\\
x(x-11)&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{tulon nollasääntö} \\
x&=0 \text{ tai } x-11=0 \\
x&=0 \text{ tai } x=11
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälö $55x^2+8x=0$.
\begin{align*}
55x^2+8x&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{otetaan yhteinen tekijä} \\
x(55x+8)&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki\text{tulon nollasääntö} \\
x&=0 \text{ tai } 55x+8=0 \\
x&=0 \text{ tai } 55x=-8 \\
x&=0 \text{ tai } x=-\frac{8}{55}
\end{align*}
\end{esimerkki}

\subsection*{Neliöksi täydentäminen}
Toisen asteen yhtälöä $ax^2+bx+c=0$, jossa $a,b,c \neq 0$, kutsutaan
täydelliseksi toisen asteen yhtälöksi. Tällaiset yhtälöt voidaan ratkaista muistikaavojen avulla täydentämällä ne neliöiksi.
Tarkastellaan vaikkapa yhtälöä
\[x^2+2x-3=0.\]
Yhtälön vasen puoli on melkein sama kuin binomin $x+1$ neliö, sillä $(x+1)^2=x^2+2x+1$.
Vain vakiotermissä on eroa. Korjataan asia ja ratkaistaan yhtälö:

\begin{align*}
x^2+2x-3 & = 0  &&\ppalkki +4 \\
x^2+2x+1 & = 4  &&\ppalkki \text{ muistikaava: } (x+1)^2=x^2+2x+1. \\
(x+1)^2 & = 4  && \ppalkki \text{ neliöjuuri } (4 > 0)\\
x+1 & = \pm 2 \\
x & = \pm 2 - 1 \\
x & = 2-1 \text{ tai } x= -2-1 \\ 
x & = 1 \text{ tai } x= -3. 
\end{align*}

Miksi edellä osattiin ajatella juuri oikeaa muistikaavaa $(x+1)^2=x^2+2x+1$?
Syynä on se, että yhtälön vasemmalla
puolella olevan polynomin alkuosaa $x^2+2x$ ei saada minkään muun
binomin neliöstä. Neliöksi täydentäminen vaatii siis muistikaavojen hyvää
hallintaa.

Kaikki toisen asteen yhtälöt voidaan ratkaista neliöksi täydentämällä. Yleensä sen sijasta tosin käytetään \emph{toisen asteen yhtälön ratkaisukaavaa}, joka esitellään seuraavassa luvussa. Ratkaisukaava perustellaan neliöksi täydentämällä, minkä vuoksi neliöksi täydentäminen opetellaan ensin.

\begin{esimerkki} 
Ratkaise yhtälö $x^2+4x-16 = 0$. 

Kirjoitetaan yhtälö muotoon $x^2+2\cdot 2\cdot x-16 = 0$ ja verrataan kahta ensimmäistä termiä
muistikaavaan, jotta nähdään, minkä binomin neliöksi lauseke voidaan muokata.
\[ \begin{array}{lcl}
x^2+2\cdot x\cdot 2  &=& (\quad + \quad)^2\\
a^2 +2\cdot a\cdot b +b^2 &=& (a+b)^2
\end{array} \]
Lausekkeita vertaamalla nähdään vastaavuus $a = x$, $b = 2$. Neliöstä puuttuva
termi $b^2$ on siis $2^2=4$. Täydennetään nyt neliöksi:
\begin{align*}
x^2+4x-16 &= 0 && \ppalkki +16 \\
x^2+4x &= 16 && \ppalkki +4\\
x^2+4x+4 &= 20 &&  \text{muistikaava: $ x^2+4x+4= (x+2)^2$} \\
(x+2)^2 &= 20  && \text{ neliöjuuri } (20 > 0) \\
x+2 &= \pm \sqrt{20} && \ppalkki -2\\
x &= -2 \pm \sqrt{20} && \ppalkki \text{sievennetään vastaus} \\
x &= -2 \pm 2\sqrt{5}.
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Ratkaistaan yhtälö $4x^2-4x-5=0$.

Toisen ja ensimmäisen asteen termit saadaan neliöstä
$(2x-1)^2=4x^2-4x+1$. Rakennetaan se yhtälön vasemmalle puolelle:
\begin{align*}
4x^2-4x-5 &= 0 && \ppalkki +6 \\
4x^2-4x+1 &= 6 &&\text{muistikaava: $  4x^2-4x+1 = (2x-1)^2$} \\
(2x-1)^2 &= 6 \\
2x-1 &= \pm \sqrt{6} && \ppalkki +1\\
2x &= 1 \pm \sqrt{6} && \ppalkki : 2\\
x &= \frac{1 \pm \sqrt{6}}{2}.
\end{align*}
\end{esimerkki}

% \textbf{Esimerkki 5.} \\
% Ratkaistaan yhtälö $x^2+4x-16=0$.
% \begin{align*}
% x^2+4x-16&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki +20 \\
% x^2+4x+4&=20 \ \ \ \ \ &&\ppalkki a^2+2ab+b^2=(a+b)^2 \\
% (x+2)^2&=20 \ \ \ \ \ &&\ppalkki \sqrt[]{} \\
% x+2 &= \pm \sqrt[]{20} \\
% x&=-2 \pm \sqrt[]{20} \\
% x&=-2 \pm 2 \sqrt[]{5} \\
% \end{align*}
% \textbf{Esimerkki 6.} \\
% Ratkaise yhtälö $16x^2-64x+2=0$. \\
% \textbf{Ratkaisu}
% \begin{align*}
% 16x^2-16x+2&=0 \ \ \ \ \ &&\ppalkki +2 \\
% 16x^2-16x+4&=2 \ \ \ \ \ &&\ppalkki a^2-2ab+b^2=(a-b)^2 \\
% (4x+2)^2&=2 \ \ \ \ \ &&\ppalkki \sqrt[]{} \\
% 4x+2&=\pm \sqrt[]{2} \\
% 4x&=-2 \pm \sqrt[]{2} \\
% x&=-\frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt[]{2}}{4} \\
% x&=-\frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt[]{2}}{ 2\sqrt[]{2}\sqrt[]{2}} \\
% x&=-\frac{1}{2} \pm \frac{1}{2 \sqrt[]{2}} \\
% \end{align*}
%
% Ratkaisutapaa, jossa toisen asteen yhtälö täydennetään lisäämällä tai vähentämällä termejä binomin neliöksi, kutsutaan neliöksi täydentämiseksi.
%
% Toisen asteen yhtälö voidaan aina ratkaista neliöön täydentämällä. Yleensä toisen asteen yhtälöt kuitenkin ratkaistaan käyttämällä suoraa kaavaa.
%
% Seuraavassa kappaleessa johdamme toisen asteen yhtälön ratkaisukaavan neliöksi täydentämistä käyttäen.

%\begin{esimerkki}
%Määritä polynomin $x^2+2x+2$ suurin/pienin arvo.
%    \begin{esimratk}
%	Polynomissa on kolme termiä, ja näiden vaikutusta polynomin arvoon on hankala tarkastella yhdessä. Muokataan polynomia ... ja neliöksi täydentäminen
%    \end{esimratk}
%\end{esimerkki}

\begin{tehtavasivu}

\paragraph*{Opi perusteet}

\begin{tehtava}
    Ratkaise yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 = 16$}
        \alakohta{$x^2 = - 16$}
        \alakohta{$x^2 - 13 = 0$}
        \alakohta{$3x^2 - 12 = 0$}

    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=\pm 4$}
            \alakohta{Ei ratkaisuja.}
            \alakohta{$x = \pm \sqrt{13}$.}
            \alakohta{$x=\pm 2$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x(x-3)= 0$}
        \alakohta{$x^2 + 4x = 0$}
        \alakohta{$7x^2-3x = 0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=3$}
            \alakohta{$x =0$ tai $x=-4$.}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=\frac{3}{7}$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Kirjoita neliöksi tunnistamalla muistikaava
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 +2x +1$}
        \alakohta{$x^2 +6x +9$}
        \alakohta{$x^2 -4x +4$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$(x+1)^2$}
            \alakohta{$(x+3)^2$.}
            \alakohta{$(x-2)^2$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise yhtälö täydentämällä neliöksi
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 -2x +1 = 4$}
        \alakohta{$x^2 +4x = 5$}
        \alakohta{$x^2 -3x + 10 = 0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x = 3$ tai $x= -1$. Neliöksi täydennettynä $(x-1)^2=4$}
            \alakohta{$x = -5$ tai $x = 1$. Neliöksi täydennettynä $(x+2)^2=9$}
            \alakohta{Ei ratkaisua. Neliöksi täydennettynä $(x-3)^2=-1$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\paragraph*{Hallitse kokonaisuus}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 - 100 = 0$}
        \alakohta{$x^2 + 100 = 0$}
       \alakohta{$x^2 - 10 = 0$}
%        \alakohta{$x^2 + 10 = 0$}
        \alakohta{$-x^2 - 25 = 0$}
%        \alakohta{$-x^2 + 25 = 0$}
        \alakohta{$2x^2 - 98 = 0$}
%        \alakohta{$2x^2 + 98 = 0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=\pm10$}
            \alakohta{Ei ratkaisuja.}
            \alakohta{$x=\pm\sqrt{10}$}
%            \alakohta{Ei ratkaisuja.}
            \alakohta{Ei ratkaisuja.}
%            \alakohta{$x=\pm5$}
            \alakohta{$x=\pm7$}
%            \alakohta{Ei ratkaisuja.}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 - 72x = 0$}
%        \alakohta{$x^2 + 72x = 0$}
%        \alakohta{$x^2 - 56x = 0$}
        \alakohta{$x^2 + 56x = 0$}
        \alakohta{$-x^2 - 13x = 0$}
%        \alakohta{$-x^2 + 13x = 0$}
%        \alakohta{$2x^2 - 43x = 0$}
        \alakohta{$2x^2 + 43x = 0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=72$}
%            \alakohta{$x=-72$ tai $x=0$}
%            \alakohta{$x=0$ tai $x=56$}
            \alakohta{$x=-56$ tai $x=0$}
            \alakohta{$x=-13$ tai $x=0$}
%            \alakohta{$x=0$ tai $x=13$}
%            \alakohta{$x=0$ tai $x=21,5$}
            \alakohta{$x=-21,5$ tai $x=0$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 - 36 = 0$}
        \alakohta{$x^2 - 85x = 0$}
        \alakohta{$x^2 + 11x = -6x$}
        \alakohta{$x^2 + 10x = -4x^2$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=\pm6$}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=85$}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=-17$}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=-2$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise yhtälö täydentämällä neliöksi.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 -6x +9 = 1$}
        \alakohta{$x^2 +2x +4 = 0$}
        \alakohta{$x^2 -4x - 7 = 0$}
        \alakohta{$x^2 +x = \frac{3}{4}$}
        \alakohta{$2x^2 +3x -2 = 0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x = 4$ tai $x= 2$. Neliöksi täydennettynä $(x-3)^2=1$.}
            \alakohta{Ei ratkaisua. Neliöksi täydennettynä $(x+1)^2=-3$}
            \alakohta{$x = 2 \pm \sqrt{11}$ Neliöksi täydennettynä $(x-2)^2=11$.}
            \alakohta{$x = \frac{1}{2}$ tai $x=-1\frac{1}{2}$ Neliöksi täydennettynä $(x+\frac{1}{2})^2=1$.}
            \alakohta{$x = -2$ tai $x = \frac{1}{2}$. 
            Neliöksi täydennettynä $(x+\frac{3}{4})^2=\frac{25}{16}$.}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Toisen asteen yhtälön vakiotermi on 4 ja sen ratkaisut ovat 2 ja 3. Mikä yhtälö on kyseessä?

    \begin{vastaus}
		Olkoon yhtälö muotoa $ax^2+bx+4=0$. \\      
      Muodostetaan yhtälöpari:
      \[
        \left\{
          \begin{aligned}
            a\cdot 2^2 + b\cdot 2 + 4 &= 0 \\
            a\cdot 3^2 + b\cdot 3 + 4 &= 0
          \end{aligned}
        \right.
      \]
      
      Yhtälöparin ratkaisuna saadaan $a=\frac23$ ja $b=-3\frac13$. Yhtälö on siis
      $\frac{2}{3}x^2-3\frac{1}{3}x+4=0$.
      
      Vastauksen voi saada myös ilmaisemalla polynomiyhtälön tekijämuodossa $a(x-2)(x-3)=0$.
      Tässä tarvitaan kuitenkin juurten ja tekijöiden välistä yhteyttä, joka opetetaan vasta myöhemmin tässä kirjassa.
    \end{vastaus}
\end{tehtava}



\paragraph*{Lisää tehtäviä}

\begin{tehtava}
    Ratkaise yhtälöt käyttämällä tulon nollasääntöä.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$(x^2-1)(x-7)=0$}
        \alakohta{$(x^2-9)(x^2-16)=0$}
        \alakohta{$(x-4)=x(x-4)$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=-1$, $x=1$ tai $x=7$}
            \alakohta{$x=-4$, $x=-3$, $x=3$ tai $x=4$}
            \alakohta{$x=1$ tai $x=4$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 - 9 = 0$}
        \alakohta{$2x^2 + 8 = 0$}
        \alakohta{$-x^2 + 11 = -5$}
        \alakohta{$3 - x^2 = -1 + 3x^2$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=\pm3$}
            \alakohta{Ei ratkaisuja.}
            \alakohta{$x=\pm4$}
            \alakohta{$x=\pm1$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2(4x^2-1)^2 = 0 $}
        \alakohta{$-x^4(3x-1)^2 = 0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=0$, $x= \frac{1}{2}$ tai $x= -\frac{1}{2}$}
            \alakohta{$x=0$ tai $x= \frac{1}{3}$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 - 3x = 0$}
        \alakohta{$10x + 2x^2 = 0$}
        \alakohta{$2x^2 - x^3 = 0$}
        \alakohta{$-3x^2 + 8x = -2x$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=3$}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=-5$}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=2$}
            \alakohta{$x=0$ tai $x=\frac{10}{3}$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

% Monimutkainen tehtävänanto...
%\begin{tehtava}
%    Elokuvassa \emph{Dredd} pudotetaan ihmisiä kuolemaan noin $1$ kilometrin korkeudesta. Ennen pudotusta heille annetaan huumausainetta, joka hidastaa aikakäsityksen $1$ prosenttiin normaalista. Vapaassa pudotuksessa pudottu matka ajanhetkellä $t$ on $\frac{1}{2} gt^2$, jossa $g$ on putoamiskiihtyvyytenä tunnettu vakio, jolle voimme tässä hyvin käyttää arviota $g \approx 10\frac{\text{m}}{\text{s}^2}$.
%    \begin{alakohdat}
%    \alakohta{Olettaen, että huumausaineen vaikutus kestää koko putoamisen ajan, kuinka pitkältä aika pudotuksesta kuolemaan \textbf{uhrista} tuntuu? (Oleta annetut arvot tarkoiksi ja muodosta relevantti toisen asteen yhtälö.)}
%    \alakohta{Mikä menee fataalisti pieleen, jos a)-kohdan laskee suoraan kuvatulla tavalla?}
%    \end{alakohdat}
%    \begin{vastaus}
%        \begin{alakohdat}
%            \alakohta{Vastaukseksi saadaan $1414 \, \text{s} = 23 \, \text{min} \, 34 \, \text{s}$. Käytännössä hyvä vastaustarkkuus voisi olla esimerkiksi $25 \, \text{min}$.}
%            \alakohta{Tehtävä ei huomioi ilmanvastusta. Ihminen saavuttaa korkeimmillaan rajanopeuden $v_{raja} \approx 55\frac{\text{m}}{\text{s}}$. Tehtävän mallissa putoavan ihmisen nopeus nousee $v_{max} \approx 141\frac{\text{m}}{\text{s}}$ asti. Todellisuudessa putoaminen siis kestää vieläkin kauemmin.}
%        \end{alakohdat}
%    \end{vastaus}
%\end{tehtava}


%\begin{tehtava} % Onko tehtävänannnossa tolkkua? Selvennettävä!
%Ollessaan leirikoulussa Lapissa lukiolaisryhmä saapuu järvelle ja havaitsee, että järven halkaisijan suuntainen maiseman poikkileikkaus on likimain paraabelin $\frac{1}{2500}x^2-\frac{1}{5}x$ muotoinen, jos $x$-akseli on on vedenpinnan taso ja yksikkönä on metri. Kuinka pitkä matka vastarannalle on?
%\begin{vastaus}
%500 metriä.
%\end{vastaus}
%\end{tehtava}

\end{tehtavasivu}