\section{Toisen asteen yhtälön ratkaisukaava}

\qrlinkki{http://opetus.tv/maa/maa2/toisen-asteen-yhtalon-ratkaisukaava/}{Opetus.tv: \emph{toisen asteen ratkaisukaava} (9:03, 11:06 ja 10:09)}

Edellisessä kappaleessa opittiin, että toisen asteen yhtälö voidaan aina ratkaista täydentämällä se neliöksi.
Neliöksi täydentämistä käytetään kuitenkin harvoin, sillä saman ajatuksen voi ilmaista valmiina kaavana.
Johdetaan seuraavassa toisen asteen yhtälön ratkaisukaava. \\ \\

Lähdetään liikkeelle täydellisestä toisen asteen yhtälöstä $ax^2+bx+c=0$.
\begin{align*}
ax^2+bx+c&=0 &&\textnormal{\footnotesize{kerrotaan molemmat puolet termillä}} \ 4a \\
4a \cdot ax^2+4a \cdot bx + 4a \cdot c&=0 \\
4a^2x^2+4abx+4ac&=0 &&\textnormal{\footnotesize{vähennetään puolittain termi}} \ 4ac  \\
4a^2x^2+4abx&=-4ac
\end{align*}
Täydennetään vasen puoli binomin neliöksi.
\begin{align*}
4a^2x^2+4abx&=-4ac &&\textnormal{\footnotesize{lisätään puolittain termi}} \ b^2 \\
4a^2x^2+4abx+b^2&=b^2-4ac &&\textnormal{\footnotesize{neliö:}} \ 4a^2x^2+4abx+b^2=(2ax+b)^2 \\
(2ax+b)^2&=b^2-4ac &&\textnormal{\footnotesize{otetaan puolittain neliöjuuri, jos}} \ b^2 \geq 4ac \\
2ax+b&= \pm \sqrt[]{b^2-4ac} &&\textnormal{\footnotesize{vähennetään puolittain termi}} \ b \\
2ax&=-b \pm \sqrt[]{b^2-4ac} &&\textnormal{\footnotesize{jaetaan puolittain termillä}} \ 2a \neq 0 \\
x&= \frac{-b \pm \sqrt[]{b^2-4ac}}{2a}
\end{align*}
Toisen asteen yhtälön ratkaisukaava on siis \[x= \frac{-b \pm \sqrt[]{b^2-4ac}}{2a}\] oletuksella, että $b^2 \geq 4ac$. Oletus tarvitaan, koska negatiivisille luvuille ei ole reaaliluvuilla määriteltyä neliöjuurta.\\
\laatikko{\textbf{Toisen asteen yhtälön ratkaisukaava} \\
Yhtälön
$ax^2+bx+c=0$, missä $a \neq 0$ ja $b^2 \geq 4ac$, reaaliset ratkaisut ovat
muotoa \\
\[ x=\frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a}.\]
}
\begin{esimerkki}
Ratkaistaan yhtälö $x^2-8x+16=0$.
\begin{align*}
\underbrace{1}_{=a}x^2 +\underbrace{(-8)}_{=b}x+\underbrace{16}_{=c}=0
\end{align*}
Sijoitetaan vakioiden $a=1$, $b=-8$ ja $c=16$ arvot toisen asteen yhtälön
ratkaisukaavaan.
\begin{align*}
x&=\frac{-(-8)\pm \sqrt[]{(-8)^2-4\cdot 1 \cdot 16}}{2 \cdot 1} \\
x&=\frac{8 \pm \sqrt{64- 64}}{2} \\
x&=\frac{8 \pm 0}{2} \\
x&=4
\end{align*}
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Ratkaistaan yhtälö $15x^2+24x+10=0$.
\begin{align*}
\underbrace{15}_{=a}x^2+\underbrace{24}_{=b}x+\underbrace{10}_{=c}=0
\end{align*}
Sijoitetaan vakioiden $a=15$, $b=24$ ja $c=10$ arvot toisen asteen yhtälön ratkaisukaavaan.
\begin{align*}
x&=\frac{-24 \pm \sqrt[]{24^2-4 \cdot 15 \cdot 10}}{2 \cdot 15} \\
x&=\frac{-24 \pm \sqrt[]{576-600}}{30} \\
x&=\frac{-24 \pm \sqrt[]{-24}}{30}
\end{align*}
Koska juurrettava on negatiivinen ($-24<0$), niin yhtälöllä ei ole reaalilukuratkaisuja. \\
\end{esimerkki}

\begin{esimerkki}
Ratkaistaan yhtälö $x^2+2x-3=0$.
\begin{align*}
\underbrace{1}_{=a} \cdot x^2+\underbrace{2}_{=b}x\underbrace{-3}_{=c}=0
\end{align*}
Sijoitetaan vakioiden $a=1$, $b=2$ ja $c=-3$ arvot toisen asteen yhtälön ratkaisukaavaan.
\begin{align*}
x&=\frac{-2 \pm \sqrt[]{2^2-4 \cdot 1 \cdot (-3)}}{2 \cdot 1} \\
x&=\frac{-2 \pm \sqrt[]{4+12}}{2} \\
x&=\frac{-2 \pm \sqrt[]{16}}{2} \\
x&=\frac{-2 \pm 4}{2} \\
x&=-1 \pm 2 \\
x&=1 \text{ tai } x=-3 \\
\end{align*}
\end{esimerkki}

%\begin{esimerkki}
%Ratkaistaan yhtälö $-\sqrt{2}x+\frac{1}{2}=x^2$.
%\end{esimerkki}

%Yleinen toisen asteen yhtälö on muotoa $ax^2+bx+c=0$.
%Kerrotaan yhtälön molemmat puolet vakiolla $4a$: $4a^2x^2+4abx+4ac=0$.
%Siirretään termi $4ac$ toiselle puolelle: $4a^2x^2+4abx=-4ac$.
%Pyritään täydentämään vasen puoli neliöksi.
%Lisätään puolittain termi $b^2$: $4a^2x^2+4abx+b^2=b^2-4ac$.
%Havaitaan vasemmalla puolella neliö: $(2ax+b)^2=b^2-4ac$.
%Otetaan puolittain neliöjuuri: $2ax+b=\pm\sqrt{b^2-4ac}$.
%Vähennetään puolittain termi $b$: $2ax=-b\pm\sqrt{b^2-4ac}$.
%Jaetaan puolittain vakiolla $2a$: $x=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$.

\begin{tehtavasivu}

\paragraph*{Opi perusteet}

\begin{tehtava}
    Ratkaise
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2 - 2x - 3 = 0$}
        \alakohta{$-x^2 - 6x - 5 = 0$}
        \alakohta{$x + 2x^2 - 6= 0$}
        \alakohta{$1 + x + 3x^2= 0$.}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x = 3 \tai x = -1$}
            \alakohta{$x = -5 \tai x = -1$}
            \alakohta{$x = \frac{3}{2} \tai x = -2$}
            \alakohta{Ei ratkaisuja.}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$9x^2 - 12x + 4 = 0$}
        \alakohta{$x^2 + 2x = -4$}
        \alakohta{$4x^2 = 12x - 8$}
        \alakohta{$3x^2 - 13x + 50 = -2x^2 + 17x + 5$.}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x = \dfrac{2}{3}$}
            \alakohta{Ei ratkaisua.}
            \alakohta{$x = 1$ tai $x = 2$}
            \alakohta{$x = 3$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$9x^2 - 15x + 6 = 0$}
        \alakohta{$x^2 + 23x = 0$}
        \alakohta{$4x^2 - 64 = 0$}
        \alakohta{$6x^2 + 18x + 1 = 0$.}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x = 1 \tai x = \frac{2}{3}$}
            \alakohta{$x = 0 \tai x = -23$}
            \alakohta{$x = 4 \tai x = -4$}
            \alakohta{$x = \frac{-9 \pm 5\sqrt{3}}{6}$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Suorakulmaisen muotoisen alueen piiri on $34$~m ja pinta-ala $60$~m$^2$. Selvitä alueen mitat.
    \begin{vastaus}
		Alueen toinen sivu on $5$ m ja toinen $12$ m.
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\paragraph*{Hallitse kokonaisuus}

\begin{tehtava}
    Ratkaise
    \begin{alakohdat}
		\alakohta{$-x^2 + 4x + 7 = 0$}
		\alakohta{$x^2 - 13x + 1 = 0$}
		\alakohta{$4x^2 - 3x - 5 = 0$}
		\alakohta{$\frac{5}{6} x^2 + \frac{4}{7} x - 1 = 0$.}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
			\alakohta{$x = 2\pm \sqrt{11}$}
			\alakohta{$x = \frac{13\pm \sqrt{165}}{2}$}
			\alakohta{$x = \frac{3\pm \sqrt{89}}{8}$}
			\alakohta{$x = \frac{-12\pm \sqrt{1614}}{35}$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Kahden luvun summa on $8$ ja tulo $15$. Määritä luvut.
    \begin{vastaus}
		Luvut ovat $3$ ja $5$.
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Suorakulmion muotoisen talon mitat ovat $6,0~\text{m} \times 10,0$~m.
	Talon kivijalan ympärille halutaan levittää tasalevyinen sorakerros. Kuinka 
    leveä kerros saadaan, kun soraa riittää 20~$\text{m}^2$ alalle?
    \begin{vastaus}
		$58$ cm levyinen
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	Sivusta katsottuna pallon lentorata on muotoa $y=-x^2+15x-36$. Oletetaan, että pallo heitettiin korkeudelta $y=0$. Laske
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{heiton pituus}
			\alakohta{mistä heitettiin}
			\alakohta{mihin pallo laskeutui}
		\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{9 yksikköä}
			\alakohta{kohdasta $x=3$}
			\alakohta{kohtaan $x=12$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Tasaisesti kiihtyvässä liikkeessä on voimassa kaavat $v = v_0 + at$ ja $s = v_0t + \dfrac{1}{2}at^2$, missä $v$ on loppunopeus, $v_0$ alkunopeus, $a$ kiihtyvyys, $t$ aika ja $s$ siirtymä.
		\begin{alakohdat}
            \alakohta{Auton nopeus on $20$~m/s. Auto pysäytetään jarruttamalla tasaisesti. Se pysähtyy $10$ sekunnissa. Laske jarrutusmatka.}
            \alakohta{Kivi heitetään suoraan alas $50$ metriä syvään rotkoon nopeudella $3,0$~m/s. Kuinka monen sekunnin kuluttua se kohtaa rotkon pohjan? Putoamiskiihtyvyys on
            noin $10$~m/$\text{s}^2$}
        \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{Jarrutusmatka on $100$ metriä.}
            \alakohta{Noin $2,9$ sekunnin kuluttua.}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
Ratkaise yhtälö $(4t+1)x^2-8tx+(4t-1)=0$ vakion $t$ kaikilla reaaliarvoilla.
	\begin{vastaus} \begin{tabular}{l}
		Kun $t=-\frac{1}{4}$, toisen asteen termin kerroin on $0$, ja ainoa ratkaisu on
	 $x = 1$  \\
		Kun $t \neq \frac{1}{4}$ kyseessä on toisen asteen yhtälö ja ratkaisu on $x= 1$ tai $x=\frac{4t-1}{4t+1}$. 	
		\end{tabular}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
	Viljami sijoittaa 1000 € korkorahastoon, jossa korko lisätään pääomaan vuosittain. Rahasto perii aina koronmaksun yhteydessä
	20 euron vuosittaisen hoitomaksun, joka vähennetään summasta koronlisäyksen jälkeen. Viljami laskee, että hän saisi yhteensä $2,4\%$ lisäyksen
	pääomaansa kahden vuoden aikana.
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{Mikä on rahaston korkoprosentti? Ilmoita tarkka arvo ja likiarvo mielekkäällä tarkkuudella.}
            \alakohta{Paljonko rahaa Viljamin pitäisi sijoittaa, että hänen sijoituksensa kasvaisi yhteensä $5,0\%$ kahden vuoden aikana?}
        \end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
	    \begin{alakohdat}
		\alakohta{
		Merkitään korkokerrointa $x$:llä.
		$$(1000x -20)x-20=1,024\cdot 1000$$
		$$x = \dfrac{1+\sqrt{10441}}{100} \approx 1.03181211580212$$
		Vastaus: $3,2\%$
		}
		\alakohta{
		Merkitään Viljamin sijoittamaa summaa $a$:lla.
		\begin{flalign*}
		(ax -20)x-20 &= 1,050a\\
		a(x^2 -1,050) &= 20x+20\\
		a &= \dfrac{20x-20}{x^2-1,050} \approx 2776,41224
		\end{flalign*}
		Vastaus: 2800 €
		}
	    \end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
	Johda neliöksi täydentämällä ratkaisukaava yhtälölle
	\[ x^2 +px+q=0. \]
	Tarkista sijoittamalla tavanomaiseen ratkaisukaavaan.
	\begin{vastaus}
		$x=\frac{-p \pm \sqrt{p^2-4q}}{2}$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava} % HANKALA! (Joo, tykkään. -Ville)
	$\star$ Ratkaise yhtälö $(x^2-2)^6=(x^2+4x+4)^3$.
	\begin{vastaus}
		$x=-1$, $x=0$ tai $x=\frac{1 \pm \sqrt{17}}{2}$
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\paragraph*{Lisää tehtäviä}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2+3x+2=0$}
        \alakohta{$2x^2+5x-12=0$}
        \alakohta{$3x^2-7x-20=0$}
        \alakohta{$x^2+3x-5=0$}
        \alakohta{$x^2+5x-24=0$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$x=-2$ tai $x=-1$}
            \alakohta{$x=3/2$ tai $x=-4$}
            \alakohta{$x=4$ tai $x=-5/3$}
            \alakohta{$x=\frac{3\pm\sqrt{29}}{2}$}
            \alakohta{$x=3$ tai $x=-8$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise seuraavat yhtälöt.
    \begin{alakohdat}
        \alakohta{$x^2+3x-5=4x+8$}
        \alakohta{$8x^2-5x+1=-36$}
        \alakohta{$-3x^2-4x+2=-5x^2+3$}
        \alakohta{$-3x^2+4x+13=-5x^2+10x+9$}
    \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$\frac{1\pm\sqrt{53}}{2}$}
            \alakohta{Ei ratkaisua reaalilukujen joukossa.}
            \alakohta{$1\pm\frac{\sqrt{6}}{2}$}
            \alakohta{$x=1$ tai $x=2$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Ratkaise
    \begin{alakohdat}
		\alakohta{$-\frac{5}{7} x^2 + \frac{4}{11} x - \frac{1}{2} = 0$}
		\alakohta{$\frac{2}{3} x^2 - \frac{18}{5} x + \frac{3}{10} = 0$}
	\end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
			\alakohta{Ei ratkaisuja.}
			\alakohta{$\frac{27 \pm \sqrt{684}}{10} = \frac{27 \pm 6 \sqrt{19}}{10}$}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
(K93/T5) Ratkaise yhtälö
        $\frac{2x+a^2-3a}{x-1}=a$ vakion $a$ kaikilla reaaliarvoilla.
\begin{vastaus}
        \begin{enumerate}
         \item{$x=a$, jos $a \neq 2$ ja $a \neq 1$}
         \item{$x\neq 1$, jos $a=2$}
         \item{ei ratkaisua, jos $a=1$}
        \end{enumerate}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
    Kultaisessa leikkauksessa jana on jaettu siten, että pidemmän osan suhde lyhyempään on sama kuin koko janan suhde pidempään osaan. Tämä suhde ei riipu koko janan pituudesta ja sitä merkitään yleensä kreikkalaisella aakkosella fii eli $\varphi$. Kultaista leikkausta on taiteessa kautta aikojen pidetty ''jumalallisena suhteena''.
		\begin{alakohdat}
            \alakohta{Laske kultaiseen leikkauksen suhteen $\varphi$ tarkka arvo ja likiarvo.}
            \alakohta{Napa jakaa ihmisvartalon pituussuunnassa suunnilleen kultaisen leikkauksen suhteessa. Millä korkeudella napa on $170$~cm pitkällä ihmisellä?}
        \end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
        \begin{alakohdat}
            \alakohta{$ \varphi = \dfrac{\sqrt{5}+1}{2} \approx 1,618$}
            \alakohta{Noin $105$ cm korkeudella.}
        \end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
(K96/T2b) Yhtälössä $x^2-2ax+2a-1=0$ korvataan luku $a$ luvulla $a+1$. Miten muuttuvat yhtälön juuret?
\begin{vastaus}
     Toinen kasvaa kahdella ja toinen ei muutu.
    \end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	$\star$ Ratkaise yhtälö $(x^3-2)^2+x^3-2=2$.
	\begin{vastaus}
		Kirjoitetaan yhtälö muotoon $(x^3-2)^2+(x^3-2)-2=0$ ja sovelletaan ratkaisukaavaa.
		Näin saadaan $x^3-2=1$ tai $x^3-2=-2$, joista voidaan edelleen ratkaista $x=\sqrt[3]{3}$ tai $x=0$.
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\end{tehtavasivu}
